\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\title{Dimostrazioni e insiemistica}
\author{Francesco Noacco}
\date{October 8, 2019}

\begin{document}
\maketitle

\section{Irrazionalità di $\sqrt{2}$}

$\sqrt{2}$ non può essere scritto con $\frac{a_1}{a_2},\, a_1, a_2 \in \mathbb{N}$

$a_1 > a_2$ perché ci aspettiamo un numero $n > 1$ \\
\\ 
\textbf{Per assurdo}, supponiamo  \\
$$\frac{a_1}{a_2} = \sqrt{2}$$
$$a_1 = \sqrt{2} \times a_2$$
$$a_1^2 = 2a_2^2$$
$a_1^2$ è pari $\implies a_1$ pari \\

Quindi, $\exists a_3 : a_1 = 2a_3$

$$4a_3^2 = 2a_2^2$$
$$2a_3^2 = a_2^2$$

$\implies \sqrt{2} = \frac{a_2}{a_3}$ \\\\
Si può ripetere il procedimento all'infinito, $a_1 > a_2 > a_3 > a_4 > \dots$ \\

\textbf{Catena strettamente decrescente infinita di numeri naturali}: Non può esistere \\

\subsection{Metodo della discesa infinita}
Metodo utilizzato per la dimostrazione precedente, si basa sul fatto che \textbf{ogni insieme non vuoto di numeri naturali ha un minimo}.
\\\\
Vogliamo dimostrare che non esiste $n$ che soddisfa $P(n)$ \\
$\implies P(n)$ vale se esiste $n' < n$ che vale per $P(n')$

Contro esempio: \textit{Se esistesse $n$ per verificare $P(n)$, esisterebbe $n_0$ minimo tale che $P(n_0)$}.\\
\\
$\implies$ Contraddizione

\section{Insiemistica}
Insieme: vedere uno, più elementi come un unico oggetto \\
\textit{Esempio: Insieme dei numeri naturali primi compresi tra $2^1000$ e $2^2000$}

\subsection{Insiemi numerici}
\begin{itemize}
    \item $\mathbb{N}$
    \item $\mathbb{Z}$
    \item $\mathbb{Q}$
    \item $\mathbb{R}$
\end{itemize}
$\mathbb{N}^+ = {1, 2, 3, ...} = \mathbb{Z}^+,\, \mathbb{Z}^{\ge} = {0,1,2,3, ...}$

\subsection{Simbologia}
\begin{itemize}
    \item $|A|$: Cardinalità (numero di elementi) di $A$
    \item $a \in A$: $a$ appartiene ad $A$
    \item $A \ni a$: $A$ contiene $a$
    \item $a \notin A$: $a$ non appartiene ad $A$
\end{itemize}

$A_1 = \{3,-\frac{2}{3}, -\pi\}$\\
\textit{In un'insieme non conta l'ordine, non può contenere un elemento due volte}
\\\\
Modi per elencare insiemi
\begin{itemize}
    \item $A_1 = \{3,-\frac{2}{3}, -\pi\}$
    \item $A_2 = {a \in \mathbb{N} : a > 5}$
\end{itemize}

L'\textbf{insieme vuoto} è l'unico insieme che non ha nessun elemento ($\text{\O}$)\\
$\forall a, a \notin \text{\O}$

\subsection{Sottoinsiemi}

\begin{itemize}
    \item $A \subseteq B$ "$A$ è un sottoinsieme di $B$", ogni elemento di $B$ è anche elemento di $A$
    \item $B \supseteq A$
    \item $A \subseteq A$ qualsiasi sia $A$
    \item $\text{\O} \subseteq A$ qualsiasi sia $A$
\end{itemize}

Se $A \subseteq B$ ma $A \neq B$, diciamo che $A$ è sottoinsieme proprio di $B$ e scriviamo $A \subset B$
\\\\
Se $A \subseteq B$ e $B \subseteq A$, allora $A = B$
\begin{itemize}
    \item $\forall a \in A, a \in B$
    \item $\forall b \in B, b \in A$
\end{itemize}

\subsection{Insieme potenza}
Posso avere insiemi come elementi \\
$A = \{a, b, \{a\}, \{a, b\}\}$
\begin{itemize}
    \item $a \in A,\, a \nsubseteq A$
    \item $\{a\} \in A,\, \{a\} \subseteq A$
    \item $\{b\} \notin B,\,\{b\} \subseteq B$
\end{itemize}

Definizione insieme potenza: L'insieme dei sottoinsiemi di $A$ \\
$\wp(A) = {B : B \subseteq A}$

\textit{Esempio:}
$A = \{0, 1, 4\},$ \\ 
$$\wp(A) = {\text{\O}, \{0\}, \{1\}, \{4\}, \{0, 1\}, \{0, 4\}, \{1, 4\}, A}$$

\subsection{Complementare}

Spesso si condierano gli insiemi come sottoinsiemi di un universo $E$, come $\mathbb{N}, \mathbb{Z}, \dots$ \\
\\
Se $A \subseteq E$, il \textbf{complemento} di $A$ è
$\overline{A} = {x \subseteq E : x \nsubseteq A}$

\textit{Esempio: numeri pari, numeri dispari}

\subsection{Operazioni sugli insiemi}

\begin{itemize}
    \item $A \cup B = \{x : x \in A \lor  x \in B\}$
    \item $A \cap B = \{x : x \in A \land x \in B\}$
\end{itemize}

\subsubsection{Proprietà unione e intersezione}

\begin{itemize}
    \item $A \cup \text{\O} = A$
    \item $A \cap \text{\O} = \text{\O}$
    \item $A \cup E = E$
    \item $A \cap E = A$
    \item $A \cup A = A$
    \item $A \cap A = A$
\end{itemize}

Se $x \supseteq A$ e $x \supseteq B$ allora $a \supseteq A \cup B$\\\\

\begin{itemize}
    \item $A \setminus B = {x \in A : x \notin B}$
    \item $A \Delta B = (A \setminus B) \cup (B \setminus A) = (A \cup B) \setminus (A \cap B)$
\end{itemize}
\end{document}